
\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			% para impressão em recto e verso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel.
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{booktabs}			% Para tabelas bonitas
\usepackage{amsmath}			% Para matrizes
\usepackage[style=abnt, backend=biber]{biblatex}

% ---

% ---
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% ---

% Configuração das referências
\addbibresource{modelo.bib}


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Título do Trabalho\\\large Subtítulo}
\autor{AUTOR 1\\AUTOR 2\\AUTOR 3}
\local{Região}
\data{Data do trabalho}
\instituicao{
Instituição Exemplo
\par
Curso Exemplo}

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% ---

% ---
% Posiciona figuras e tabelas no topo da página quando adicionadas sozinhas
% em um página em branco. Ver https://github.com/abntex/abntex2/issues/170
\makeatletter
\setlength{\@fptop}{5pt} % Set distance from top of page to first float
\makeatother
% ---

% ---
% Possibilita criação de Quadros e Lista de quadros.
% Ver https://github.com/abntex/abntex2/issues/176
%
\newcommand{\quadroname}{Quadro}
\newcommand{\listofquadrosname}{Lista de quadros}

\newfloat[chapter]{quadro}{loq}{\quadroname}
\newlistof{listofquadros}{loq}{\listofquadrosname}
\newlistentry{quadro}{loq}{0}

% configurações para atender às regras da ABNT
\setfloatadjustment{quadro}{\centering}
\counterwithout{quadro}{chapter}
\renewcommand{\cftquadroname}{\quadroname\space}
\renewcommand*{\cftquadroaftersnum}{\hfill--\hfill}

\setfloatlocations{quadro}{hbtp} % Ver https://github.com/abntex/abntex2/issues/176
% ---

% ---
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% ---

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento, a parte importante começa aqui.
% ----
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% ---
% Capa
% Existe mais de uma possibilidade de capa, sendo uma o \imprimircapa e o outro \imprimirfolhaderosto.
% Você pode usar ambas se quiser realmente usar uma folha de rosto.
% A escolha é sua!
% Dica: ao invés de apagar a linha que não quer, coloque '%' no começo da linha.
% Configuração padrão: \imprimirfolhaderosto habilitado apenas
% ---
%\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo

% ---
% Inserir o sumário
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

\textual

\chapter{Introdução}
Insira aqui seu texto! Pode ser separado de diversas formas, em hierarquia: \textbackslash chapter \textbackslash section \textbackslash subsection \textbackslash subsubsection...

Ao pular uma linha no texto, você cria um novo parágrafo! Se quiser apenas ir para a próxima linhas sem criar parágrafo, use \textbackslash \textbackslash:

Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua.\\ Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat.\\ Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur.\\ Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.

\chapter{Título do capítulo}
Texto 1. Itálico: \textit{uau!} Negrito: \textbf{nossa!}

Para escrever alguns símbolos é necessário colocar \textbackslash antes dele:
\$ % Aparece '$'
\% % Aparece '%'
\textbackslash % Aparece '\'
\_ % Aparece '_'
\\
Existem muitos outros símbolos, para ver todos leia este documento: \href{https://linorg.usp.br/CTAN/info/symbols/comprehensive/symbols-a4.pdf}{The Comprehensive \LaTeX\ Symbol List}
\\
Recursos:\\
Estude por aqui: \url{https://www.overleaf.com/learn}\\
Resolva várias dúvidas: \url{https://texfaq.org/}\\
Baixe este pdf e clique nos elementos para descobrir como fazer as coisas nele presentes: \url{https://ctan.dcc.uchile.cl/info/visualfaq/visualFAQ.pdf}

Link do GitHub do \abnTeX : \url{https://github.com/abntex/abntex2/}

Exemplo de lista sem numeração (itemize):
\begin{itemize}
 \item Muito Bom!
 \item Itens são bons!
 \item \abnTeX
 \item \LaTeX
\end{itemize}

Exemplo de lista numerada (enumerate):
\begin{enumerate}
\item Não use o Word 
\item Use o \LaTeX
\item Felicidade
\end{enumerate}

Matemática!

$i \hbar \frac{\partial}{\partial t}\Psi(\mathbf{r},t) = \hat H \Psi(\mathbf{r},t)$

$
\mathcal L_{\mathcal T}(\vec{\lambda})
= \sum_{(\mathbf{x},\mathbf{s})\in \mathcal T}
\log P(\mathbf{s}\mid\mathbf{x}) - \sum_{i=1}^m
\frac{\lambda_i^2}{2\sigma^2}
$

Matemática centralizada:

\[
\begin{array}{rcl}
	A & = & B \\
	& = & C \\
	& = & D
\end{array}
\]

Tudo é possível com o uso das ferramentas certas! Qualquer dúvida, pesquise na internet. Não conseguiu? Entre no GitLab e abra um "issue".

Exemplo de tabela (gerada por \href{https://www.tablesgenerator.com}{app na web}), na \autoref{tab:funcao1}:

\begin{table}[h] 	% [h] coloca a tabela no lugar onde ela foi escrita no .tex. 
					% Caso contrário, o compilador colocará onde achar melhor
	\begin{center} % Deixa a tabela no meio do documento
	\caption{$f(x) = 2x$}
	\label{tab:funcao1} % Usado para referenciar no texto
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{1}{|l|}{$x$} & \multicolumn{1}{l|}{$f(x)$} \\ \hline
		1                                  & 2                                    \\ \hline
		2                                  & 4                                    \\ \hline
		3                                  & 6                                    \\ \hline
	\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\chapter{Imagens e BibLaTeX}

Referências podem ser incluidas em imagens também! Veja a \autoref{tux}! % Use autoref para referenciar um label de uma imagem
\textit{Repare o uso da referência a imagem: ``Figura 1''}

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{tux}Imagem exemplo do Tux} % \label é usado para referenciar a imagem no texto (veja abaixo)
	\begin{center} % centralização da imagem/texto
	    \includegraphics[scale=0.42]{img/tux.jpeg}
	    % 'scale' define o tamanho da imagem por proporção
	    % 'img/tux.jpeg' é o caminho do arquivo de imagem em relação ao .tex
	\end{center}
	\legend{Fonte: \cite{exemplo2}}
	% o \legend e \caption podem ser removidos
\end{figure}

Outro recurso interessante é o \textbackslash cite\{nome\_da\_referencia\}! % Note o \ para os caracteres '{', '}' e '_'
Veja um exemplo: \cite{exemplo1}

Também é legal fazer notas de rodapé! O \LaTeX \footnote{Sistema de preparação de documentos criado por volta de 1984.} é muito bom!

GitHub do biblatex-abnt: \href{https://github.com/abntex/biblatex-abnt}{biblatex-abnt}\\
Tipos de itens para bibliografia:
\begin{itemize}
 \item Documento do \abnTeX\ BibLaTeX: \href{https://raw.githubusercontent.com/abntex/biblatex-abnt/master/doc/biblatex-abnt.pdf}{BibLaTeX do \abnTeX}
 \item Referência BibLaTeX: \href{https://linorg.usp.br/CTAN/macros/latex/contrib/biblatex/doc/biblatex.pdf}{BibLaTeX}
\end{itemize}

\nocite{*} % Necessário para mostrar todas as entradas no .bib! Se removido, apenas os itens citados com o comando \cite{} aparecem.
\printbibliography % Insere a bibliografia escrita no arquivo .bib

\end{document}
